\chapter{Last- und Performanztest}
Im Software Lebenszyklus befindet sich der Last- und Performanztest meistens in der Software-Entwicklungsphase im Bereich der Qualitätssicherungs-Aktivitäten (Softwaretest), im Integrationstest bzw. Systemtest, wie im \cite{testing-board.com2017} angegeben wird. Ein Lasttest umfasst in der Regel immer eine Art der Testautomatisierung, indem die Erzeugung der Last der  dedizierten Lasttest-Software auf Lastgeneratoren überlassen wird, anstatt viele manuelle Tester zu beschäftigen. Gängige Abkürzungen für  den Last- und Performanztest sind LuP und LPT.\cite{testing-board.com2017} In diesem Kapitel wird der theoretische Hintergrund des Softwaretests und Gegenstand dieser Arbeit, der Rail-in-Motion Last- und Performanztest (RiM LuP) näher vorgestellt. 
\section{Softwaretest im Allgemeinen}\label{sec_swtest}
%\\etwas aus Softwaretest Theorie, Begriffe definieren
\glqq Software hat in den letzten Jahren eine enorme Verbreitung gefunden. Es gibt kaum noch Geräte, Maschinen oder Anlagen, in diesen die Steuerung, nicht über Software bzw. Softwareanteile realisiert wird. [\dots] Ebenso ist der reibungslose Ablauf eines Betriebs oder einer Organisation weitgehend von der Zuverlässigkeit der Softwaresysteme abhängig, die zur Abwicklung der Geschäftsprozesse oder einzelner Aufgaben eingesetzt werden. [\dots] In beiden Bereichen (technische und kommerzielle Softwaresysteme) ist die Qualität der Software zum entscheidenden Faktor für den Erfolg von Produkten oder Unternehmen geworden. Viele Unternehmen haben diese Abhängigkeit von der Software erkannt und streben eine verbesserte Qualität ihrer Softwaresysteme und ihres Softwareentwicklungsprozesses an. Ein Mittel, dies zu erreichen, ist das systematische Prüfen und Testen der entwickelten Software.\grqq\cite{BWST2018} Solch ein Testen wird im RiM Projekt weitgehend automatisiert eingesetzt, mit der Ausnahme des Last- und Performanztests. Eine weitere Fortsetzung der Automatisierung wird angestrebt und die RiM LuP Migration wird hierzu künftig beitragen können.
\subsection{Das allgemeine V-Modell}
\glqq Das allgemeine Boehms V-Modell zeigt die Testaktivitäten als gleichwertig zur Entwicklung und Programmierung. Das Verständnis vom Softwaretest wurde damit nachhaltig beeinflusst.\grqq\cite{BWST2018} 
\glqq Die Grundidee des allgemeinen V-Modells ist, dass Entwicklung und Testarbeiten zueinander korrespondierende, gleichberechtigte Tätigkeiten sind. Bildlich dargestellt wird dies durch die zwei Äste eines ''V''s.\grqq\cite{BWST2018} 
\par
\glqq Der linke Ast steht für die immer detaillierter werdenden Entwicklungsschritte, [\dots] Der rechte Ast steht für Integrations- und Testarbeiten, [\dots] Integration und Test enden mit der Abnahmeprüfung des auf diesem Weg entstandenen Gesamtsystems.\grqq\cite{BWST2018} In \autoref{fig_Vmodel} wird das allgemeine V-Modell zeigt.
 \begin{figure}[h!]
 	\centering
 	\includegraphics[width=\textwidth]{V-Modell.png}
 	\caption{Allgemeines V-Modell}
 	\label{fig_Vmodel}
 \end{figure}
Die konstruktiven Aktivitäten im linken Ast sind aus dem Wasserfallmodell bekannt und reichen von Anforderungsdefinition bis hin zu Programmierung. 
\glqq Entlang dieser Konstruktionsphasen wird das Softwaresystem zunehmend detaillierter beschrieben. Da Fehler am einfachsten auf derselben Abstraktionsstufe gefunden werden, auf der sie entstanden sind, ordnet der rechte Ast nun jedem Spezifikations- bzw. Konstruktionsschritt eine korrespondierende Teststufe zu [\dots].\grqq\cite{BWST2018} Für den Kontext dieser Arbeit sind nur zwei letzten Stufen vom Interesse:
\begin{itemize}
	\item der \textbf{Systemtest} prüft, ob das System als ganzes die spezifizierten Anforderungen erfüllt,
	\item der \textbf{Abnahmetest} prüft, ob das System aus Kundensicht die vertraglich vereinbarten Leistungsmerkmale aufweist.
\end{itemize}
Gegenstand beim Systemtest ist der Test des integrierten Systems, um zu überprüfen, ob die spezifizierten Anforderungen vom Produkt erfüllt werden. Im Systemtest wird das komplett zusammengebaute und bereitgestellte Softwaresystem als Ganzes betrachtet, und zwar in einer Testumgebung, die der späteren Produktivumgebung möglichst nahe kommt.\cite{BWST2018} 
\glqq Viele Funktionen und Systemeigenschaften resultieren aus dem Ineinandergreifen aller Systemkomponenten und sind somit erst auf Ebene des Gesamtsystems beobachtbar und testbar.\grqq\cite{BWST2018} 

\subsection{Grundlegende Testarten}
Im vorangegangenem Text wurden die verschiedenen Teststufen vorgestellt und zwei letzten Stufen vom besonderen Interesse hier näher beschrieben. 
\glqq Fokus und Ziele des Testens variieren von Stufe zu Stufe. Dementsprechend kommen verschiedene Testarten in unterschiedlicher Intensität zur Anwendung. Die folgenden grundlegenden Testarten lassen sich nach \cite{BWST2018} abgrenzen:
\begin{itemize}
	\item funktionaler Test
	\item nicht funktionaler Test
	\item strukturbezogener Test
	\item änderungsbezogener Test.\grqq \cite{BWST2018}
\end{itemize}
Der nicht funktionale Test, die zweite Testart, welche hier vom Interesse ist, testet nicht funktionale Anforderungen. 
\glqq Sie beschreiben Attribute des funktionalen  Verhaltens, also ''wie gut'' bzw. mit welcher Qualität das System oder Teil des Systems seine Funktion erbringen soll. Ihre Umsetzung beeinflusst stark, wie zufrieden der Kunde bzw. Anwender mit dem Produkt ist und wie gerne er es einsetzt. Merkmale nach ISO 9126 sind: Zuverlässigkeit, Benutzbarkeit, Effizienz. Indirekt haben auch die Änderbarkeit und Übertragbarkeit Einfluss auf die Kundenzufriedenheit. Je einfacher und schneller sich ein System den geänderten Anforderungen anpassen lässt, desto zufriedener wird der Kunde und Anwender sein. Für den Softwarehersteller sind beide Eigenschaften sehr wichtig, da sie helfen, Wartungskosten zu senken.\grqq\cite{BWST2018}
Nach \cite{BWST2018} sollen nicht funktionale Systemeigenschaften in der Regel im Systemtest berücksichtigt werden, unter Anderen:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Lasttest:} Messung des Systemverhaltens in Abhängigkeit steigender Systemlast (z.B. Anzahl parallel zugreifender Anwender, Anzahl Anfragen, Transaktionen).
	\item \textbf{Performanztest:} Messung der Verarbeitungsgeschwindigkeit bzw. Antwortzeit für bestimmte Anwendungsfälle, in der Regel in Abhängigkeit steigender Last.
\end{itemize} 

%mit maximaler Last über eine Zeitperiode getestet und seine Performanz ausgewertet wird. Der einzige unterschied zum Systemtest oder zum Abnahmetest besteht darin, dass das Testobjekt auf den RiM Broker eingeschränkt wird. 
\subsection{Agiles Testen}
\glqq In agilen Projekten stellen User Stories die Testbasis dar. Daher bestehen seitens des Tests Anforderungen an die Qualität der User Stories, um auf diesen auch einen methodischen und planvollen Test aufbauen zu können. Grundsätzlich sollten User Stories in folgender Schablone angelegt werden: Als <Rolle> möchte ich <Ziel/Wunsch>, um <Nutzen>. 
User Stories müssen zudem stabile und testbare Akzeptanzkriterien enthalten. Die Testfallerstellung erfolgt auf Basis der Akzeptanzkriterien.\grqq\cite{agileTest} Testvorgehensweise unterscheidet sich vom allgemeinen V-Modell. Ziele im agilen Softwaretest konzentrieren sich auf:
\begin{itemize}
	\item vollständige Testabdeckung der Akzeptanzkriterien,
	\item schnelles Feedback an das Team,
	\item Vermeidung von Testschulden (z.B. wachsender manueller Regressionstestaufwand),
	\item enge Zusammenarbeit im Team (Pairing) und mit dem Product Owner (PO).
\end{itemize}
Die Testaktivitäten starten so früh wie möglich und werden eng an den Rhythmus der Entwicklung gekoppelt. Grundsätzlich wird dabei unterschieden zwischen Tests je Sprint und Tests für ein Release wie in \autoref{fig_agiletest} dargestellt.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{rimTestModell}
	\caption{Agiles Testkonzept RiM \cite[Agiles Testkonzept]{ProjektwikiRiM}}
	\label{fig_agiletest}
\end{figure}
\section{Rail-In-Motion Lasttest}\label{sec_rimLuP}
% Hier wird der Aufbau des RiM LuP im Detail vorgestellt, welcher den Gegenstand vorliegender Arbeit darstellt.
Rail-In-Motion Anwendung wurde im \autoref{sec_rim} vorgestellt. Aufgrund der angeführten Eigenschaften ist ein regelmäßiges, planbares Testen der RiM Software, inklusive Systemtest und Abnahmetest unter Berücksichtigung auch nicht funktionalen Anforderungen unverzichtbar. Dem E2ETest und den Kunden stehen mehrere, unterschiedlich konfigurierte RiM Broker Instanzen, sogenannte Umgebungen zur Verfügung: Test Umgebungen (TU) und Abnahme Umgebungen (AU). Beide werden im Rechenzentrum betrieben und die TU auch in der AWS Cloud auf der Kubernetes/OpenShift Plattform. Für Softwaretest seitens der Kunden, erforderlichen für die Kundenabnahme der Lieferungen als auch für den RiM LuP wird ausschließlich die AU genutzt. Wie dem Screenshot zu entnehmen ist, stehen die AU noch vor der Migration und werden ebenfalls wie PU geo-redundant im RZ bereitgestellt, siehe \autoref{fig_rimAU}. 
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{RiM-AU.png}
	\caption{Übersicht RiM AU - http://db.de/rim-env/}
	\label{fig_rimAU}
\end{figure}

Der RiM LuP stellt also, angesichts der Vorkenntnisse aus dem \autoref{sec_swtest} über Theorie des Softwaretests, einen zusammengefassten, nicht funktionalen Test dar, der je nach Bedarf in der Integrationstest, Systemtest oder auch Abnahmetest Stufe angewandt wird. Als nicht funktionale Tests existieren in RiM derzeit nur Last- und Performanztests für den Broker, sie finden in der Regel während der Abnahmephase statt, aktuell bei 2 produktiven RiM-Releases im Jahr, finden also die LuP auch zweimal im Jahr statt. \cite[Agiles Testkonzept]{ProjektwikiRiM} Das Ziel des RiM LuP ist es zu validieren, dass der RiM Broker einer vordefinierten maximalen Last standhalten kann und/oder erwartete Performanz aufweisen kann. Dabei wird das Testobjekt isoliert, die generierte Last nur auf den RiM Broker gerichtet und andere verbundene Systeme geschont. Eine Ausnahme stellt BCM dar, da BCM keinen eigenen LuP (Last- und Performancetest) implementiert hat und durch die Integration das BCM mitgetestet wird. Der Aufbau des Tests und verwendete Komponenten werden im \autoref{sec_lupbeschreibung} beschrieben und näher analysiert.

\input{LuPbeschreibung}